\documentclass[math]{answer}

\begin{document}
\helloworld{104}{高雄市立高雄高級中學}{科學班}{數學}

\section{填充題test}

\begin{questions}
    \question 
    \answer{$9$}{1}{
        外角為$\ang{180}$減去內角，因此此凸$n$邊形的外角度數也會形成等差數列，其中最大角為$\ang{64}$，最小角為$\ang{16}$，而外角和必為$\ang{360}$，可知此等差數列有$9$項，因此$n=9$。
    }
    
    \question 
    \answer{$2\sqrt{5}$}{1.5}{
        由內分比，我們可以知道
        \[
            \overline{AB}:\overline{AC}=\overline{DB}:\overline{DC}=5:3.
        \]
        因為$\angle C$為直角，因此此三角形為$3-4-5$的直角三角形，再得到$\overline{AB}=10$、$\overline{AC}=6$。因為$I$為內心，因此由內分比性質可以得到
        \[
            \overline{AI}:\overline{ID}=\overline{AB}:\overline{BD}=10:5=2:1.
        \]
        我們接著只要算出$\overline{AD}$即可求得答案，而$\overline{AD}=\sqrt{{\overline{AC}}^2+{\overline{CD}}^2}=3\sqrt{5}$，可得所求為$2\sqrt{5}$。
    }
    
    \question 
    \answer{$a>c>b$}{0.5}{
        這題根本送分題，應該可以直接看的出來。注意到
        \[
            501\times 2001=(1001-500)(1001+1000)=1001\times 1001+500\times 1001-500\times 1000=1001^2+500.
        \]
        利用以上的式子就可以不需要將其乘開即可知道誰大誰小（就算真的沒想到，直接乘開也不難，送分題）。結果會是$a>c>b$。
    }

    \question 
    \answer{$-16$}{1}{
        將$(1+2x)(1+ax)(1+bx^2)$展開可以得到
        \[
            2abx^4+(ab+2b)x^3+(2a+b)x^2+(a+2)x+1=dx^4+cx^3+1.
        \]
        比較$x^2$項、$x$項係數可以得到$a=-2$、$b=4$，再得$d=2ab=-16$。
    }
    
    \question 
    \answer{$\ang{390}$}{2}{
        我們令$\overline{DE}$與$\overline{AB}$、$\overline{AG}$分別交於$P$、$Q$兩點，由外角定理可以知道
        \[
            \angle A=\angle EQG-\angle APQ.
        \]
        我們不難發現，$\angle EQG$為中間的凸七邊形的其中一個內角，而$\angle APQ$為中間凸七邊形的外角，我們其實可以將$\angle A$到$\angle G$全換成凸七邊形的內角減外角，而將$\angle A$到$\angle G$全部加起來即為七邊形的內角和減去外角和，故所求為
        \[
            (\ang{900}-\ang{360})-\angle A-\angle C=\ang{390}.
        \]
    }
    
    \question 
    \answer{$70$}{2.5}{
        考慮將$\overline{AD}$及$\overline{BC}$延長交於$P$點，則因為$\overline{EF}:\overline{AB}=1:2$、$\overline{CE}:\overline{EB}=2:3$，可以求出
        \[
            \overline{PC}:\overline{CE}:\overline{EB}=1:2:3.
        \]
        又因為相似三角形的面積與邊長平方成比例，可得梯形$ABEF$與$ABCD$的面積關係為
        \[
            ABEF\mbox{面積}:ABCD\mbox{面積}=(6^2-3^2):(6^2-1^2).
        \]
        故所求即為$54\times \frac{35}{27}=70$。
    }
    
    \question 
    \answer{$\frac{9}{2}$}{1}{
        將原式移項平方可得
        \[
            4x-2=1+2x+2\sqrt{2x}.
        \]
        將根號移至同一邊並再次平方，化簡後可得到
        \[
            4x^2-20x+9=0.
        \]
        因式分解得$(2x-9)(2x-1)=0$，得到$x$的可能解有$\frac{9}{2}$和$\frac{1}{2}$兩個，帶回檢查發現$\frac{1}{2}$不合。
    }
    
    \question 
    \answer{$3$}{2.5}{
        因為$180$為偶數，可知$\sqrt{x}$和$\sqrt{x+180}$必為同奇偶，令$\sqrt{x}=n$，可知$\sqrt{x+180}$必為$n+2k$，其中$k$為正整數。由以上假設，我們知道
        \[
            180=(n+2k)^2-n^2=4nk+4k^2\Rightarrow 45=k(n+k).
        \]
        可以發現，$k$最大值為$6$，否則右式會超過左式。且$k$要是$45$的因數，可得$k$只能為$1$ or $3$ or $5$，此時$x=44^2$ or $12^2$ or $4^2$，共三組解。
    }
    
    \question 
    \answer{$-5$}{3.5}{
        首先，我們將方程式寫成
        \[
            ||x-1|-2|=-a\pm 3.
        \]
        注意以上是兩個方程式，而不是一個。對於任一個方程式，最多只會有$2\times 2=4$個解（因為左邊是兩層絕對值）。然而，由題目可以知道這兩個方程式的解總共要有4個，所以兩個方程式都要有解，不管是三個、兩個還是一個（其實不可能只有一個，讀者可以思考看看為甚麼）。於是，可以得到$-a-3, -a+3\geq 0$，即$-3\geq a$。
        
        再來，我們可以得到
        \[
            |x-1| = 2 \pm (-a \pm 3).
        \]
        這個方程式在$a$值不同時，可能會有$2, 1, 0$組解。我們將所有情況寫出來，得到
        \[
            |x-1| = 
            \begin{cases}
                5-a \\ -1-a \\ 5+a \\ -1+a
            \end{cases}
        \]
        四個方程式。由題目，可以知道這四個方程式的解全部共有5個。這代表說四個方程式中，會有一個是恰好有一根的，所以$5-a, -1-a, 5+a, -1+a$中會有一個為0。因此，$a=5, 1, -1, -5$。又$a\leq -3$，我們得到$a=-5$，代回成立。
    }
    
    \question 
    \answer{$384$}{2.5}{
        令此半圓的半徑為$r$，過$O$作$\overline{OH}$垂直$\overline{AE}$於$H$，$H$即為$\overline{AE}$與半圓的切點，我們可以列出以下的關係式
        \[
            \sqrt{\overline{AD}^2+\overline{DE}^2}=\overline{AE}=\overline{AH}+\overline{HE}=\sqrt{\overline{AO}^2-r^2}+\sqrt{\overline{OE}^2-r^2}.
        \]
        而其中又有
        \[
        \begin{cases}
            \overline{AD}=2r \\
            \overline{DE}=\overline{CD}-\overline{CE}=\sqrt{\overline{AO}^2-r^2}-\sqrt{\overline{OE}^2-r^2}.
        \end{cases}
        \]
        將這兩個長度代入上式並平方可以得到
        \[
            \begin{split}
                4r^2&={\left (\sqrt{\overline{AO}^2-r^2}+\sqrt{\overline{OE}^2-r^2}\right )}^2-{\left (\sqrt{\overline{AO}^2-r^2}-\sqrt{\overline{OE}^2-r^2}\right )}^2\\
                &=4\left (\sqrt{\overline{AO}^2-r^2}\right )\left (\sqrt{\overline{OE}^2-r^2}\right ).
            \end{split}
        \]
        再將$\overline{AO}=20$、$\overline{OE}=15$代入，得到
        \[
            r^2=\sqrt{(400-r^2)(225-r^2)}.
        \]
        再平方一次，可解得$r=12$。故所求長方形面積為$2r\times \sqrt{\overline{AO}^2-r^2}=24\times 16=384$。
    }
    
    \question 
    \answer{$\frac{1}{9}$}{2.5}{
        以公式解可得題目中方程式的兩解為
        \[
            \frac{1\pm \sqrt{1-8a}}{2a}.
        \]
        首先，我們觀察比較大的解，即$\frac{1+\sqrt{1-8a}}{2a}$，這個式子的分子必為正數，而原方程的兩根皆為正整數，因此分母也要是正的，可得到$a>0$。接著，我們觀察另一個解，即$\frac{1-\sqrt{1-8a}}{2a}$，注意到我們有以下的不等式
        \[
            0<\frac{1-\sqrt{1-8a}}{2a}<\frac{1-(1-8a)}{2a}=4.
        \]
        第一個不等號成立是因為兩根皆為正整數，而第二個不等號成立是因為$a>0$，因此$1-8a$一定是$0\sim 1$的數，再得$\sqrt{1-8a}>1-8a$，由此可得到第二個不等號。由以上不等號，我們可以得到原方程的其中一個解一定是$1$ or $2$ or $3$，分別將這三個數代入原式，求出$a$再檢查，可以得到只有$3$符合題意，此時$a=\frac{1}{9}$，兩個解分別為$3$和$6$。
    }
    
    \question 
    \answer{$4$}{2.5}{
        首先，由題目給的式子可以得到$a+b=d+e$，因此這四個數一定是$2,3,4,5$ or $2,3,5,6$ or $3,4,5,6$，也就是$c=6$ or $4$ or $2$，我們分為這三種情況討論：
        \begin{enumerate}
            \item 當$c=6$時，$a+b=d+e=7$，而$b+c+d$一定超過$8$，因此此情況不可能有解。
            \item 當$c=4$時，$a+b=d+e=8$，故$b+d=5$，可得$b+d$只能是$2+3$，共有$2$種可能。
            \item 當$c=2$時，$a+b=d+e=9$，故$b+d=8$，可得$b+d$只能是$3+5$，共有$2$種可能。
        \end{enumerate}
        綜合以上情況，得到所求共有$4$組。
    }
\end{questions}

\section{計算證明題}

\begin{questions}
    \question
    \sprout{見詳解}
    \panswernl{2}{
        我們知道圓心角等於兩倍圓周角，因為$\triangle ABC$為正三角形，利用角度與圓周的互換可得到
        \[
            2\angle E=\arc{AB}-\arc{PC}=\arc{BC}-\arc{PC}=\arc{BP}=2\angle BCP.
        \]
        由上可以得到$\angle E=\angle BCP$，同理可得$\angle F=\angle CBP$，因此$\triangle BCE\sim \triangle FBC$。由相似三角形邊長比例關係即可得到所求。
    }
    
    \question
    \sprout{見詳解}
    \panswernl{3}{
        首先，可以知道若青蛙回到原點，則它往北移動的次數一定跟往南移動的次數一樣，因此往東和往西的次數最多差$1$（最後一次移動），而往東一次會移動$2$單位，往西一次$1$單位，若要讓往東的距離與往西的距離相同，那麼往西一定要比往東多次，而且因為兩者次數最多差$1$，因此只能是往東一次、往西兩次，由此可得$n$必等於$5$。
    }
\end{questions}
\end{document}
